%
% Шаблон для ВКР бакалавра 2023
%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{vkriate}

% Настройки для окружений с подчеркиваниями для подписей и пр.
\setFRMfontencoding{T2A}
\setFRMdfontencoding{T2A}
% thanks to A.Starikov
\setFRMfontfamily{cmr}
\setFRMdfontfamily{ptm}
\setFRMdfontsize{10pt}

% задает длину поля для подписи на титульной странице
\newFRMfield{xtitlesign}{32mm}

% поле для факультета или кафедры
\newFRMfield{fcath}{65mm}

%имя файла с библиографией в формате BibTex
\addbibresource{rbiblio.bib}

\begin{document}

% счетчики страниц, рисунков, таблиц
\regtotcounter{page}
\regtotcounter{figure}
\regtotcounter{table}

\renewcommand{\refname}{\centerline{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}} 
\renewcommand{\contentsname}{\centerline{СОДЕРЖАНИЕ}} 
%\renewcommand{\refname}{Список источников}  % По умолчанию "Список литературы" (article)
%\renewcommand{\bibname}{Литература}  % По умолчанию "Литература" (book и report)

% титульная страница
\thispagestyle{empty}
\begin{center} \small
\textbf{МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ\\ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}\\
ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ
ВЫСШЕГО  ОБРАЗОВАНИЯ\\
«Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\
\textbf{Обнинский институт атомной энергетики} – \\
филиал федерального государственного автономного образовательного учреждения высшего\\
образования «Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\
(ИАТЭ НИЯУ МИФИ)
\end{center}
%\vfill
\medskip

% Направление подготовки следует уточнять,
% магистры и бакалавры могут иметь разные наименования
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
Отделение & \useFRMfield{fcath}[\large Интеллектуальные кибернетические системы] \\ 
%Направление подготовки & \useFRMfield{fcath}[\large Информационные системы и технологии] \\ 
\end{tabular} 
\end{center}

\vfill

\large 

\begin{center}
\textbf{\Large Выпускная квалификационная работа --- } \\
\textbf{\Large бакалаврская работа}\\
	
	\medskip

{ \normalsize
по направлению подготовки  \textbf{09.03.02 Информационные  системы и технологии}\\

Направленность (профиль) \textbf{Информационные технологии}
}	
\vfill
\vfill
\medskip

\textbf{\Large 
		<<Разработка приложения для автоматизированного статистического анализа данных, полученных при проведении КГО стендовым методом на реакторах типа ВВЭР>>
	}
	
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tabular*}{\textwidth}{p{78mm}p{33mm}p{64mm}}
	Выполнил:\\студент гр. ИС2-Б20 & \useFRMfield{xtitlesign} & Костевич А.Е.\\
	& & \\
% должность, научная степень руководителя
	Руководитель ВКР,\\старший преподаватель ОИКС & \useFRMfield{xtitlesign} & Радаев А.В. \\
	& & \\
	
	Нормоконтроль\\ доцент отделения ИКС, к.ф.-м.н. & \useFRMfield{xtitlesign} &  Качанов~Б.В. \\
	& & \\
	% Если нужно добавить консультанта - раскомментируйте две строчки ниже
	%Консультант ВКР бакалавра\\организация, должность, звание  & \useFRMfield{xtitlesign} & К.О.Нсультант\\
	%& & \\
%	Рецензент\\к.ф.-м.н.,   & \useFRMfield{xtitlesign} & В.А. Чепурко\\
	
	& & \\
	Выпускная квалификационная \\ работа допущена к защите & \useFRMfield{xtitlesign} &  \\
	& & \\
	Руководитель\\ образовательной программы \\
	09.03.02 Информационные системы и технологии\\
	канд. тех. наук  & \useFRMfield{xtitlesign} &Мирзеабасов~О.А. \\
	
\end{tabular*}
\end{center}

\vfill
\large

\begin{center}
Обнинск, 2024 г
\end{center}

\onehalfspacing

\pagebreak

% реферат
\thispagestyle{empty}

\section*{\centering РЕФЕРАТ}

\thispagestyle{empty} % страница реферата не нумеруется

%Объектом разработки является мобильное приложения для визуализации погодных явлений в дополненной реальности для устройств под управлением ОС Android.
%Целью работы является создание мобильного приложения для визуализации погодных явлений в дополненной реальности.
%Задачами ВКР являются выбор и освоение инструментов для создания образцов дополненной реальности, создание трехмерных моделей для визуализации, разработка алгоритма для объединения моделей в единые сцены, создание пользовательского интерфейса для навигации и выбора сцен с явлениями, добавление описания к явлениям и возможность вывода его на экран устройства, добавление возможности изменения характеристик явлений.
%Новизна работы заключается в создании приложения, которое объединяет в себе возможность визуализации явлений, с использованием средств дополненной реальности, текстового описания, включающего в себя уровень опасности и возможные последствия, и возможность изменения характеристик явлений.
%Ключевые слова: дополненная реальность, мобильное приложение, гидрометеорологические явления, Unity, Android, повышение информирования.

Работа \total{page} стр., \total{table} табл., \total{figure} рис., \totalmycitecounts ист. 

РАЗРАБОТКА ПРИЛОЖЕНИЯ ДЛЯ АВТОМАТИЗИРОВАННОГО СТАТИСТИЧЕСКОГО АНАЛИЗА ДАННЫХ, ПОЛУЧЕННЫХ ПРИ ПРОВЕДЕНИИ КГО СТЕНДОВЫМ МЕТОДОМ ДЛЯ РЕАКТОРОВ ТИПА ВВЭР.

Объектом разработки является настольное приложение с графическим интерфейсом, поддерживающее функции визуализации, экспорта, а также статистического анализа данных.

Целью данной работы является разработка программного обеспечения для повышения точности и упрощения процесса анализа данных, полученных при проведении КГО в пеналах СОДС. 

Задачами ВКР являются изучение и анализ метода проведения КГО, выбор критериев для анализа данных, выбор и освоение инструментов разработки, реализация алгоритмов анализа данных, а также разработка приложения.

В работе производится подробный анализ существующего подхода к проведению процедуры и анализу данных КГО на реакторах типа ВВЭР, приводятся предложения по улучшению и автоматизации этого подхода, а также описывается процесс разработки программного обеспечения с учётом внесённых предложений. Разработанное приложение было успешно апробировано на Нововоронежской АЭС.

\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\section*{\centering ОПРЕДЕЛЕНИЯ}

\thispagestyle{empty} % страница определений не нумеруется

Реперный радионуклид --- радионуклид, по выходу которого из твэла в
теплоноситель первого контура судят о герметичности оболочки твэла, так как
он обладает ядерно-физическими и химическими характеристиками,
позволяющими надежно регистрировать его в условиях эксперимента.

Негерметичный твэл - твэл, в оболочке которого имеется повреждение,
приводящее к выходу продуктов деления из него.

Негерметичная ТВС --- ТВС, в составе которой имеются негерметичные твэлы.

\pagebreak

\section*{\centering ОБОЗНАЧЕНИЯ И СОКРАЩЕНИЯ}

\thispagestyle{empty} % страница обозначений и сокращений не нумеруется

БВ --- Бассейн выдержки.

ВВЭР --- Водо-водяной энергетический реактор.

КГО --- Контроль герметичности оболочек.

ЛПР --- Лицо, принимающее решение.

ПД --- Продукты деления.

ПК --- Продукты коррозии.

СОДС --- Система обнаружения дефектных сборок.

ТВС --- Тепловыделяющая сборка.

\pagebreak

% титульная страница - номер 1, остальные страницы до Содержания не нумеруются
\tocloftpagestyle{empty}

\tableofcontents
% если нужно добавить "Стр." над номерами страниц - раскомментируйте следующую команду
%\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Стр.}\par}

\thispagestyle{empty}

\pagebreak

\setcounter{page}{3}

\section*{\centering ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\input{intro} % текст введения в файле intro.tex
\pagebreak

%\input{Post_zad}
\pagebreak
\input{part1}  % первая глава - в файле part1.tex
\pagebreak
\input{part2} % вторая глава - в файле part2.tex
\pagebreak
\input{part3} % третья глава - в файле part3.tex
\pagebreak
\input{part4} % четвёртая глава - в файле part4.tex
\pagebreak

% если есть еще разделы - сохраните их в соответствующих файлах и раскомментируйте строки ниже, при необходимости добавьте еще
%\input{part3}  % третья глава - в файле part3.tex
%\pagebreak

%\input{part4} % четвертая глава - в файле part4.tex
%\pagebreak

%\input{part5}  % пятая глава - в файле part5.tex
%\pagebreak

\section*{\centering ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе проделанной работы был проведён анализ существующего метода анализа данных КГО в пеналах СОДС на реакторах ВВЭР типа. Были приведены предложения по улучшению и автоматизации данного процесса. Было реализовано программное обеспечение с учётом внесённых предложений, в которой реализованы следующие функции:

\begin{itemize}
\item Поиск выбросов методом "3 сигм".
\item Поиск выбросов методом "IQR".
\item Анализ распределений выборок .
\item Экспорт в табличный формат для составления отчётов КГО.
\item Визуализация и экспорт графиков для составления отчётов КГО.
\end{itemize}

Разработанное приложение было апробировано на реальных данных проведения КГО за последние 5 лет на Нововоронежской АЭС. Во время проверки сравнивались реально установленные негерметичные ТВС и ТВС, определяемые приложением. В результате проверки было установлено, что разработанное приложение безошибочно определяет ТВС по методу проверки с помощью 3 среднеквадратических отклонений.
Кроме того, отмечено, что данное приложение обладает всеми необходимыми пользовательскими функциями и принято в рабочий процесс.

% оформление библиографии - вариант с БД
\pagebreak

\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
% ВАЖНО: для корректного отображения в списке литературы ссылок на англ.языке в bibtex-описание источника следует добавить поле 
% langid = {english}
\printbibliography

\pagebreak

\renewcommand{\appendixpagename}{\centering Приложения}

\begin{appendices}
\renewcommand{\thesection}{\Asbuk{section}}
\makeatletter
\renewcommand{\theProgram}{\thesection.\@arabic\c@Program}
\makeatother

% каждое приложение задается следующей командой, нумерация - русскими буквами
\section{\centering } 
% независимая нумерация листингов в каждом приложении
\setcounter{Program}{0}

\begin{flushleft}
\needspace{3\baselineskip}
\captionof{Program}{Реализация метода поиска выбросов в выборке}\label{check}
\begin{MyCodes}
def check(self, method_type="3_sigma"):
'''
Поиск выбросов в выборке согласно RD_6.7.1.5
В дополнение к RD_6.7.1.5 реализован поиск с помощью метода IQR
''' 
	# Получаем копию DataFrame, который является полем сущности
	df = self.df
	# Создаём экземпляры DataFrame, которые будут хранить информацию
	# о герметичных ТВС, а также о ТВС, подлежащих повторной проверке
	self.non_hermetic_df = pd.DataFrame()
	self.recheck_df=pd.DataFrame()
	
	while True:
		remove = pd.DataFrame()
		
		for i in range(0,len(criteriums)-1):
			# Вычисляем параметры для поиска критических значений
			if method_type=="IQR":
				# Расчёт параметров для метода "IQR"
				a_q1 = df[criteriums[i]].quantile(q=.25)
				a_q3 = df[criteriums[i]].quantile(q=.75)
				a_IQR = a_q3-a_q1
				
				a_corosion_q1 = df[criteriums[i]].quantile(q=.25)
				a_corosion_q3 = df[criteriums[i]].quantile(q=.75)
				a_corosion_IQR = a_corosion_q3-a_corosion_q1
				
				a_crit = (a_q3+1.7*a_IQR)
				a_corosion_crit = (a_corosion_q3+1.7*a_corosion_IQR)
			else:
				# Расчёт параметров для метода "3 сигм"
				a_mean = df[criteriums[i]].mean()
				a_corosion_mean = df["Mn-54"].mean()
				a_std = df[criteriums[i]].std()
				a_corosion_std = df["Mn-54"].std()
				a_crit = self.crit_value(a_mean, a_std, len(df))
				a_corosion_crit = self.crit_value(a_corosion_mean,
					a_corosion_std, len(df))
			
			# Аггрегируем DataFrame по критическому значению
			# В результате получаем таблицу ТВС, 
			# у которых аномально высокие активности реперных ПД
			crit_df = df[(df[criteriums[i]]>a_crit)].reset_index(drop=True)
			
			# Для ТВС, полученных в crit_df
			# проверяется выброс по продуктам коррозии
			non_hermetic = crit_df[crit_df["Mn-54"]<a_corosion_crit]
			recheck = crit_df[crit_df["Mn-54"]>=a_corosion_crit]
			
			if not non_hermetic.empty:
				non_hermetic["Criterium"] = criteriums[i] 
				self.non_hermetic_df = pd.concat(
					[self.non_hermetic_df,
						non_hermetic], ignore_index=True)
			
			if not recheck.empty:
				recheck["Criterium"] = criteriums[i] 
				self.recheck_df = pd.concat(
					[self.recheck_df,recheck], 
						ignore_index=True)
			
			remove = pd.concat([remove,crit_df["Id1"]], ignore_index=True)
		
		if remove.empty:
			break
		
		for i in range(0,len(remove)):
		df = df.loc[df["Id1"]!=remove[0].iloc[i]]
		df = df.reset_index(drop=True)
	
	return self.non_hermetic_df, self.recheck_df
\end{MyCodes}
\end{flushleft}

\pagebreak

%\begin{flushleft}
%\captionof{Program}{Пример кода}\label{app2}
%\begin{MyCodes}
%код второго приложения
%\end{MyCodes}

%\end{flushleft}
% следующее приложение - раскомментировать команды
%\section{\centering } 
%\setcounter{Program}{0}
%\begin{MyCode}
%код третьего приложения
%\end{MyCode}
%\nopagebreak
%\begin{Program}
%\caption{Еще пример кода}\label{app3}
%\end{Program}

\end{appendices}

\end{document}          

